\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\begin{document}
In questa sezione verranno trattati i \underline{metodi di bracketing}, dei metodi che, dati due intervalli di una funzione,
trovano una soluzione approssimata di tale funzione.

\vspace{0.5cm}
\subsection{Metodo di bisezione}
Il metodo di bisezione è un metodo di ricerca incrementale in cui un intervallo che contiene uno zero della funzione viene ripetutamente 
dimezzato per localizzare con maggior precisone il valore esatto.

Considerando quindi una funzione $f: \mathbb{R} \longrightarrow \mathbb{R}$ che sia \underline{continua} possiamo eseguire i seguenti 
passaggi:
\begin{itemize}
    \item Scegliere due numeri $a$ e $b$ tali che \begin{align*}
        f(a) \cdot f(b) < 0
    \end{align*}
    \item Approssimare lo zero della funzione con il punto medio dell'intervallo $[a, b]$ \begin{align*}
        c = \frac{a + b}{2}
    \end{align*}
    \item Determinare in quale intervallo si trova il risultato valutando $f(a) \cdot f(c)$
    \begin{itemize}
        \item Se $f(a) \cdot f(c) < 0$: impostare $b = c$ e ripetere
        \item Se $f(a) \cdot f(c) > 0$: impostare $a = c$ e ripetere
        \item Se $f(a) \cdot f(c) = 0$: terminare il processo (lo zero è esattamente $c$)
    \end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{1cm}
\subsubsection{Tolleranza}
Il secondo e il terzo passaggio sono da ripetere finchè non si trova lo zero esatto oppure, scenario più probabile, fino a che $f(c)$
sarà un valore sufficentemente vicino a zero secondo i nostri criteri.

Possiamo infatti definire una certa soglia di tolleranza sotto la quale consideriamo il risultato esatto, in questo caso procediamo come segue:
\begin{itemize}
    \item Definiamo un valore $\epsilon = 0.00...01$
    \item Controlliamo ad ogni iterazione che \begin{align*}
        \left\lvert f(c) \right\rvert < \epsilon
    \end{align*}
    se questa condizione è soddisfatta ci fermiamo, altrimenti ripetiamo il procedimento
\end{itemize}

Possiamo inoltre definire il numero di iterazioni che l'algoritmo impiegherà per raggiungere tale precisione:
\begin{align*}
    \frac{\left\lvert b - a\right\rvert }{2^{n+1}} \leq& \epsilon \\
    \Longleftrightarrow n \geq& \frac{log(b-a) - log(\epsilon)}{log(2)} - 1
\end{align*}

\pagebreak
\subsection{Regula falsi}
La regula falsi (o False Position) è un metodo alternativo al metodo di bisezione per trovare lo zero di una funzione. Utilizzando questo metodo
non viene fatta la media dei punti $a$ e $b$ per trovare $c$, viene traccaita una retta tra i due punti e $c$ diventa il punto che interseca l'asse
delle $x$ su quella retta. Questo ci fa risparmiare tempo e operazioni in determinati casi.
\vspace{0.5cm}
\begin{itemize}
    \item Scegliere due numeri $a$ e $b$ tali che \begin{align*}
        f(a) \cdot f(b) < 0
    \end{align*}
    \item Calcoliamo c come punto della retta $ab$ che interseca l'asse $x$\begin{align*}
        c = a-\frac{f(a)}{\frac{f(b)-f(a)}{(b-a)}}
    \end{align*}
    \item Determinare in quale intervallo si trova il risultato valutando $f(a) \cdot f(c)$
    \begin{itemize}
        \item Se $f(a) \cdot f(c) < 0$: impostare $b = c$ e ripetere
        \item Se $f(a) \cdot f(c) > 0$: impostare $a = c$ e ripetere
        \item Se $f(a) \cdot f(c) = 0$: terminare il processo (lo zero è esattamente $c$)
    \end{itemize}
\end{itemize}
\vspace{0.5cm}
Ci sono alcuni casi però in cui questa metodo risulta sconveniente rispetto al metodo di bisezione. Per risolvere questo problema possiamo
combinare i due metodi, si parte quindi con un iterazione di regula falsi seguito da una o più interazioni del metodo di bisezione.
Per determinare quando passare di nuovo al metodo di bisezione guardiamo dove l'intervallo rimasto uguale durante la prima iterazione cambia.

\pagebreak
\subsection{Il metodo delle secanti}
Il metodo delle secanti non è un metodo di bracketing come quelli visti in precedenta, bensì un algoritmo ricorsivo.
In questo caso non restringiamo il campo tra due valori.

Inoltre possiamo scegliere due valori iniziali qualsiasi (non devonono essere di segno opposto come nei metodi visti fin'ora).

\begin{itemize}
    \item Scegliere due numeri qualsiasi
    \item Tracciare la retta tra i due punti data da \begin{align*}
        \frac{x - x_1}{x_2 - x_1} = \frac{y - y_1}{y_2 - y_1}
    \end{align*}
    \item Trovare il punto in cui la retta interseca l'asse delle $x$ e usarlo per calcolare il valore successivo \begin{align*}
        x_2 = x_1 - \frac{f(x_1) (x_1 - x_0)}{f(x_1) - f(x_0)}
    \end{align*}
    \item Ripetiamo utilizzando $x_2$ e il punto precedente $x_1$ per calcolare $x_3$ e così via
\end{itemize}

In generale per trovare il punto successivo valore
\begin{align*}
    x_{i+1} = x_i - \frac{f(x_i) (x_i - x_{i-1})}{f(x_i) - f(x_{i-1})}
\end{align*}

\textbf{Nota:} La soluzione non converge necessariamente verso lo zero in mezzo ai due valori scelti come $x_0$ e $x_1$ (non è un metodo
di bracketing) ma su uno zero "casuale".

\vspace{0.5cm}
\subsubsection{Quando fermarsi?}
Per sapere quando fermarsi occorre controllare che la differenza tra la soluzione approssimata trovata in
due iterazioni successive sia minore di una certa tolleranza $\epsilon$ definita dall’utente:
\begin{align*}
    \left\lvert x_i - x_{i-1}  \right\rvert < \epsilon
\end{align*}

\end{document}